% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def formatage(tab):
    t = []
    for v in tab:
        t.append(v[0]+"_"+v[1])
    return t
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3bis}
def formatage(tab):
    return [v[0]+"_"+v[1] for v in tab]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4}
def creation_dossier(tab):
    for v in tab:
        os.mkdir("Contrats/"+v)
        os.chmod("Contrats/"+v, 774)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2a}
def remplissage(n, jeu):
    for i in range(n):
        x = random.randint(0,7)
        y = random.randint(0,7)
        while jeu[y][x] != 0:
            x = random.randint(0,7)
            y = random.randint(0,7)
        jeu[y][x] = 1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3}
def nombre_de_vivants(i, j, jeu) :
    nb=0
    voisins = [(i-1,j-1), (i-1,j), (i-1,j+1), (i,j+1),(i+1,j+1),
               (i+1,j), (i+1,j-1), (i,j-1)]
    for e in voisins :
        if 0 <= e[0] < 8 and 0 <= e[1] < 8 :
            nb = nb + jeu[e[0]][e[1]]
    return nb
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def transfo_cellule(i, j, jeu):
    nb_v = nombre_de_vivants(i, j, jeu)
    if jeu[i][j] == 0 and nb_v == 3 :
        return 1
    if jeu[i][j] == 1 and (nb_v == 3 or nb_v == 2) :
        return 1
    return 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3a}
SELECT prenom_joueur FROM joueurs WHERE nom_joueur = 'Dupont'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3b}
UPDATE joueurs
SET mdp = 1976
WHERE prenom_joueur = 'Dorine' AND nom_joueur = 'Dupont'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4}
INSERT INTO joueurs VALUES (5, 'MAGID', 'Zora', 'zora', 2021)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-5}
SELECT date
FROM matchs
JOIN joueurs ON matchs.id_joueur1 = joueurs.id_joueur 
OR matchs.id_joueur2 = joueurs.id_joueur
WHERE prenom_joueur = 'Alice'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-1}
def somme(n) :
    total = 0
    for i in range(1,n) :
        total = total + 1/i
    return total
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2b}
def maxi(L) :
    indice = 1
    maximum = L[0]
    while indice < len(L) :
        if L[indice] > maximum :
            maximum = L[indice]
        indice = indice + 1
    return maximum
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-3}
def genere(n):
    L = []
    for i in range(1, n+1) :
        L.append('Joueur '+str(i))
    return L
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Asie - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Asie - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Système d'exploitation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L'utilisateur est \texttt{gestion}.
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{ls ./Contrats}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{mkdir ./Contrats/TURING\_Alan}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{chmod ug+rxw,o+r ./Contrats/TURING\_Alan}
\end{enumerate}
\item Les deux fonctions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-4}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=8cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,fill=LightGray,minimum width=3cm,text centered]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {ELUARD}
child{ node[N]{ARAGON}
	child{ node[N]{APOLLINAIRE}}
	child{ node[N]{DUMAS}}
	}
child{ node[N]{VOLTAIRE}
	child{ node[N]{HUGO}}
	child{ node[N]{ZWEIG}
		child{ node[N]{ZOLA}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La taille de l'arbre est $8$ et sa hauteur est $4$.
\item[(c)] Pour une hauteur $h$, il est possible d'avoir $1+2+2^2+...+2^{h-1}=2^h - 1$.
\end{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=8cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=5.25cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2.6cm]
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,fill=LightGray,minimum width=2.5cm,text centered]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {FLAUBERT}
child{ node[N]{CHRISTIE}
	child{node[N]{BALZAC}
		child{node[N]{AUDIARD}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		}
	child{node[N]{COLETTE}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{DURAS}}
		}
	}
child{ node[N]{SAGAN}
	child{node[N]{KAFKA}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{PROUST}}
		}
	child{node[N]{SIMENON}
		child{node[N]{SAND}}
		child{node[N]{WOOLF}}
		}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{mystere} renvoie \texttt{VRAI} si l’auteur \texttt{t} est présent dans l’arbre \texttt{ABR} et \texttt{FAUX} dans le cas contraire. L'auteur \texttt{SIMENON} étant présent dans l’arbre \texttt{A2}, la fonction renvoie donc \texttt{VRAI}.
\item L'algorithme suivant convient :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{fonction hauteur(ABR)\\
\hspace{0.5cm}si ABR $\neq$ NULL alors\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}renvoyer 1 + MAX(hauteur(fils\_gauche(ABR)), hauteur(fils\_droit(ABR)))\\
\hspace{0.5cm}sinon\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}renvoyer 0\\
\hspace{0.5cm}fin si\\
fin fonction}}

\newpage

\Exo{Programmation générale}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le choix 2 est le plus adapté. En effet, dans les choix 1, toutes les lignes du tableau seront liées les unes aux autres (toutes les lignes seront identiques). La modification d’une ligne entrainera donc la modification de toutes les autres lignes.
\item L’instruction permettant de modifier le tableau est \texttt{jeu[5][2]=1}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La variable \texttt{n} doit être un entier compris entre $0$ et $64$ car il y a $64$ cases dans le tableau.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La clé primaire de la relation \texttt{matchs} est \texttt{id\_match}.
\item La relation \texttt{matchs} possède plusieurs clés étrangères : \texttt{id\_creneau}, \texttt{id\_terrain}, \texttt{id\_joueur1} et \texttt{id\_joueur2}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le match a eu lieu le 1er août 2020 de 10h à 11h.
\item Il s’agit de Dupont Alice et Durand Belina
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo4-5}}

\newpage

\Exo{Programmation générale}{\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Au lieu d’avoir \texttt{while indice <= len(L)}, on devrait avoir \texttt{while indice < len(L)}. En effet, quand \texttt{indice} est égal à \texttt{len(L)}, nous allons avoir une erreur du type \texttt{list index out of range} (par exemple, pour un tableau de cinq éléments, l’indice du dernier élément est $4$.
\item La fonction renvoie $0$ alors qu’elle devrait renvoyer $-2$. Voici la version corrigée de la fonction :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La variable \texttt{i} est de type nombre. Dans le \texttt{append} on essaye de concaténer une chaîne de caractère (\texttt{\squote Joueur\squote}) avec un nombre (\texttt{i}) ce qui va provoquer une erreur (on doit avoir deux chaînes de caractères pour effectuer une concaténation). Il est donc
nécessaire de transformer le nombre en chaîne de caractère grâce à la fonction \texttt{str}. D'où la fonction corrigée :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item L'appel \texttt{suite(6)} renvoie \texttt{21}.
\item Dans le cas où on exécute \texttt{suite(7)}, au cours des différents appels récursifs, \texttt{n} prend les valeurs suivantes : \texttt{7}, \texttt{5}, \texttt{3}, \texttt{2}, \texttt{1}, \texttt{-1}, \texttt{-3}, etc. Nous n’aurons jamais le cas de base (\texttt{n=0}). Les appels récursifs vont avoir lieu jusqu’au moment où la pile de récursion sera pleine. Nous aurons donc une erreur : \texttt{RecursionError: maximum recursion depth exceeded}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le premier \texttt{print} renvoie \texttt{(5, [10])}.
\item Le second \texttt{print} renvoie \texttt{(4, [10])} (\texttt{x} n'est pas modifiable par la fonction, mais la liste \texttt{L} est modifiable).
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}